\chapter{Introduction}


\section{Introduction sur le sujet}
L'Internet  des Objets, ou \gls{iot}, est considéré comme la prochaine évolution de l'Internet, Web 3.0.  Le concept représente l'échange de données d'objets, dispositifs ou appareils du monde réel vers le réseau Internet. L'\acrshort{iot} contribue à l'accroissement du volume de données générées sur le réseau. Cette vision a pour objectif d'avoir des milliards de capteurs connectés à un réseau sans fil, \glspl{WSN}  \cite{wsngr}. Il existe un intérêt croissant à utiliser ce type de technologie dans les maisons, buildings d'affaires, industries, transports et bien d'autres domaines.
Les applications de télédétection sont diverses et variées: telles que la surveillance, les mesures de température, la qualité de l'air, ou encore la détection d'incendie dans les forêts \cite{incendie}.
Le but étant d'obtenir des immeubles et des villes plus intelligentes (Smart City) \cite{wsngr}.

Un réseau de capteurs sans fil est un réseau ad hoc, comportant un grand nombre de senseurs et pouvant mesurer de manière autonome des données. Température, luminosité, pression, taux d'humidité, vibrations, bruit, champs électromagnétiques ou radiations; tous phénomènes mesurables et quantifiables peuvent être utilisés \cite{libelium}. 
La plupart du temps, ils transmettent de l'information entre eux sur un domaine géographique défini (figure \ref{fig:wsn}). L'exportation de données se fait à travers un ou plusieurs routeurs de bord, \gls{BR}. Ils font les transitions entre le réseau de capteurs et le backbone (connexion à Internet) afin de stocker ou d'afficher les mesures prises. 
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/intro_wsn.png}
    \caption{Topologie schématique des WSNs}
    \label{fig:wsn}
\end{figure}

Les senseurs sont caractérisés par des contraintes matérielles très fortes. En effet, comme ce sont des appareils de dimensions réduites et à faible coût, cela implique des restrictions sur la capacité de calcul et de stockage. L'énergie est un grand facteur à prendre en considération, car les capteurs sont généralement dans des zones isolées et avec des ressources d'alimentation limitées; le plus souvent une batterie. 


\section{Objectifs}
Bien que l'\acrfull{IPv4} peut être utilisé pour les capteurs, nous évoluons doucement vers \acrfull{IPv6} qui est tout à fait approprié pour ce type d’appareil. En effet, connaissant l'épuisement progressif des adresses \acrshort{IPv4}, son remplaçant permet d'avoir un nombre accru d'adresses pour supporter un nombre de capteurs conséquent. Néanmoins, la longueur des adresses \acrshort{IPv6} est quatre fois supérieure, allant à l'encontre des caractéristiques des \acrshort{WSN}.  

L'IEEE 802.15.4 \cite{802.15.4} est un protocole de communication destiné à des réseaux sans fil pour \gls{LR-WPAN}. Approprié pour l'Internet des objets, il est caractérisé pour des appareils de faible consommation, faible porté et faible débit. Il définit les spécifications sur les couches les plus basses.

La mission de l'\acrshort{IETF} (\acrlong{IETF}) est de rendre l'Internet de meilleure qualité en produisant des documents techniques pertinents qui influencent la façon dont les gens conçoivent, utilisent et gèrent l'Internet \cite{ietf}.
A cette occasion, \acrshort{IETF} a constitué un groupe de travail \cite{6lowpan-wg} dont l'objectif est de réunir l'IEEE 802.15.4 à l'\acrshort{IPv6}. Cette équipe est parvenue à une interconnectivité de ces deux protocoles en définissant une couche intermédiaire appelée \acrfull{6LoWPAN} \cite{rfc4919}. Ils sont parvenus à résoudre de multiples problèmes \cite{rfc4944} en gardant un grand nombre d'avantages de chacun. Nous noterons comme exemple la compression des adresses \acrshort{IPv6}.

Cependant, le protocole de découverte des voisins, ou \acrfull{NDP}, est une composante importante de l'\acrshort{IPv6} qui n'était pas optimisée pour des senseurs à basse consommation. Les caractéristiques et propriétés du \acrshort{NDP} ne sont pas appropriées aux \acrshort{WSN}, à cause de l'utilisation intensive du multicast ou de l'impossibilité d'endormir le module radio. Pour ces raisons, ce même groupe de travail a abouti en novembre 2012 sur un nouveau standard nommé \acrfull{6LoWPAN-ND} \cite{rfc6775}. Celui-ci se base sur les travaux effectués dans \acrshort{NDP} et reprend les caractéristiques de la version originale tout en alliant les exigences \gls{LR-WPAN}. Par la même occasion, son objectif est d'améliorer le support de la couche intermédiaire \acrshort{6LoWPAN}.

L'objectif de ce travail est d'effectuer un design, une implémentation et une validation de ce protocole au sein d'un micro système d'exploitation: Contiki. Le but final est l'interopérabilité avec le protocole de routage, \acrshort{RPL} \cite{rfc6550}, spécifique pour des senseurs à basse consommation. Afin de réduire l'empreinte énergétique, nous chercherons à optimiser leur interaction.


\section{Déroulement}

Avant d'entrer dans les détails de ce travail, nous vous présenterons un ensemble de notions indispensable à sa compréhension. Dans le chapitre suivant, nous survolerons l'ensemble des couches pour \acrfull{LLN}, du plus bas niveau (layer 1) vers les plus hauts (layer 4).  Nous commencerons par les couches 1 et 2 spécialement optimisées pour les \acrshort{LLN}; suivi par le protocole \acrshort{IPv6} et son adaptation à la couche 2. Nous verrons les notions principales du sujet avec le \acrlong{NDP} pour \acrshort{IPv6} et sa version optimisée. L'intégration devra se faire avec un protocole de routage spécifique pour \acrshort{LLN}.

Le chapitre 3 est consacré à la description de notre implémentation du \acrlong{ND} optimisé (\acrshort{6LoWPAN-ND}). Ceci est fait au sein de Contiki.  Nous aborderons les choix pris, les contraintes rencontrées et les améliorations possibles.

Au chapitre 4, nous développerons le but final. \acrshort{6LoWPAN-ND} est intégré au protocole de routage \acrshort{RPL}. Nous fournissons un mécanisme pour leurs bons fonctionnements en faisant l'interopérabilité des routages \acrshort{6LoWPAN-ND} et \acrshort{RPL}. Nous élaborerons des pistes d'améliorations pour réduire la consommation de mémoire et d'énergie, l'envoi de messages étant  directement lié à la consommation d'énergie.

Le dernier chapitre est consacré aux tests et à la validation de l'implémentation. Nous y parlerons des tests de régression pour valider notre programme et des évaluations de performance, tests quantitatifs, pour appuyer les caractéristiques des \acrshort{LLN}. 

Comme l'ensemble de nos tests ont été réalisé sur simulateur, nous nous sommes attelés à un mini déploiement de capteur physique au sein du CETIC.

A tout moment nous chercherons à mettre en évidence les techniques ou à fournir des solutions pour minimiser les contraintes de ce type d'appareil.
Pour facilité la compréhension du travail, nous avons ajouté un tableau d'acronymes en début de document. Un petit lexique d'entêtes de paquets se trouve en annexe.